% !TEX root = ../main.tex

\chapter{绪论}

\section{研究背景与临床意义}
  前交叉韧带（Anterior Cruciate Ligament, ACL）撕裂是最常见的运动损伤之一。
  流行病学研究显示，此类损伤高度集中于15至30岁的年轻活跃人群\cite{sandersIncidenceAnteriorCruciate2016}，
  且常伴随半月板及软骨的继发性损伤\cite{spindlerClinicalPracticeAnterior2008}。
  相比之下，多发韧带膝关节损伤（Multi-Ligament Knee Injury, MLKI）虽然仅占膝关节韧带损伤的一小部分（约2.5\%）\cite{wilsonEpidemiologyMultiligamentKnee2014}，
  但其致伤原因多为车祸等高能创伤，往往导致严重的关节失稳，需要更为复杂的手术重建干预\cite{moatsheDiagnosisTreatmentMultiligament2017}。
  这两种损伤不仅在急性期严重影响患者的运动功能，更是诱发创伤后骨关节炎（Post-traumatic Osteoarthritis, PTOA）的关键危险因素\cite{lohmanderLongtermConsequenceAnterior2007, snoekerRiskKneeOsteoarthritis2020}。
  \par 在疾病诊断与预后预测中，磁共振成像（Magnetic Resonance Imaging, MRI）凭借较好的软组织对比度，已成为评估膝关节状态的重要临床工具。
  特别是基于三维 MRI 分割提取的定量指标（如软骨三维厚度分布\cite{ecksteinMagneticResonanceImaging2006}、骨髓病变（Bone Marrow Lesions, BML）的绝对体积\cite{felsonAssociationBoneMarrow2001}等），在早期捕捉骨关节炎（Osteoarthritis, OA）微观退变、评估手术疗效以及预测患者长远临床结局方面，具有重要的临床价值。
  \par 然而，要实现这些高维指标的自动化提取，仍面临明显的临床挑战。
  首先是手动标注的时间成本较高：膝关节包含细小且复杂的软骨曲面和弥漫性 BML，
  放射科专家手动勾画单例三维高分辨率 MRI 往往需要耗费数小时，且存在显著的观察者间变异性。
  其次，当前基于深度学习的监督模型泛化性仍有限：不同医院、不同扫描仪及不同序列（如双回波稳态（Double Echo Steady-State, DESS）与常规非脂抑快速自旋回波（Fast Spin Echo, FSE）序列）之间存在较大的数据分布差异（Domain Shift）。
  由于真实的临床 FSE 大样本数据通常缺乏专家标注，传统的监督学习网络在此类目标域数据上可能出现明显的泛化性能下降。
  因此，开发一种无需目标域标注、且能缓解跨序列域偏移的自动化分割与量化管线，已成为运动医学与骨科临床的重要需求。
  需要说明的是，不同组织的验证条件并不相同：骨与软骨具备人工测试集，可进行Dice和表面距离等分割准确性评价；而BML在本研究中缺乏大规模人工病灶金标准，本文中的BML自动检测与分割主要指FSE高信号候选区域的自动检测、粗分割和体积量化，其精细病灶分割准确性仍需后续研究验证。

\section{医学图像分割与无监督域适应技术现状}
  随着深度学习（Deep Learning）在计算机视觉领域的飞速发展，基于卷积神经网络（如U-Net、V-Net及其变体）的医学图像分割技术已在学术界确立了性能基准。
  然而，针对前述的临床“无标签”及“域偏移”痛点，研究热点正迅速向无监督域适应（Unsupervised Domain Adaptation, UDA）技术转移。
  UDA旨在利用带有标签的源域数据（如公开的骨关节炎倡议（Osteoarthritis Initiative, OAI）数据集）训练模型，并通过特征级对齐（如域对抗神经网络（Domain-Adversarial Neural Network, DANN））或图像级翻译（如CycleGAN），使模型在无标签的目标临床数据上尽量保持可用的分割能力，这为利用大规模临床未标注数据提供了技术可能。

\section{本文的主要工作与创新点}
  本文针对临床大样本无标注的膝关节 FSE 序列，构建并初步验证了一套以骨与软骨无监督域适应分割为核心的三维定量分析管线。主要工作如下：
  \subsection{提出基于2D U-Net改进的域适应分割模型}
    针对跨序列分布差异，提出了一种改进的 DANN 域对抗模型。
    通过引入实例归一化（Instance Normalization, IN）消除底层对比度风格差异，并结合空洞空间金字塔池化（Atrous Spatial Pyramid Pooling, ASPP）捕捉软骨全局拓扑。
    同时，设计了基于损失比率的动态冻结策略，用于缓解对抗训练中判别器收敛过快导致的训练失衡问题，并在人工标注测试集上初步验证了其用于 FSE 序列骨与软骨自动提取的可行性。
  \subsection{探索基于超分辨率融合的三维重建方法}
    针对临床 FSE 序列层间分辨率低导致的各向异性断层问题，本研究在不依赖外部高分辨率标签对的情况下，探索性地结合刚性空间配准与深度图像先验（Deep Image Prior, DIP）算法，
    利用神经网络自身的底层统计学先验，评估多视角二维切片向 \qty{0.5}{\milli\metre} 各向同性候选体积融合的可行性。
    该部分尚未建立高分辨率金标准或完整下游验证，因此主要作为方法探索和后续三维分析的候选方向。
  \subsection{通过软骨厚度和 BML 候选体积等临床指标对比 ACL 和 MLKI 的损伤模式差异}
    开发了基于欧氏距离变换的软骨厚度映射、基于kd-tree的胫股关节影像近接触面积计算工具，以及面向FSE高信号候选区域的BML自动检测、粗分割与候选体积量化流程。
    并对质量控制后纳入的430例孤立ACL撕裂与149例MLKI患者的客观提取数据进行了宏观统计检验。
    统计结果提示两类损伤在胫股关节影像近接触面积与自动提取的BML候选体积分布上存在显著差异，
    为后续进一步分析两种不同创伤机制的病理演进提供了定量依据。

\section{论文结构安排}
  本文共分为七章。
  第一章介绍研究背景与意义；
  第二章综述相关领域的文献与技术现状；
  第三章详述跨域数据集的构建与标准化预处理；
  第四章重点论述改进型DANN域对抗网络的设计与单平面实验结果；
  第五章展开基于DIP的多视图高分辨率融合探索；
  第六章阐述自动量化管线的开发，并进行ACL与MLKI的临床统计对比；
  第七章为全文总结与展望。
